敏迪選讀：台灣人要記得的一個人 ─ 捷克前參議院院長 柯佳洛Jaroslav Kubera

唔止台灣人，香港人都應該要認識下佢。
呢篇野較為詳細咁紀錄左柯佳洛事件既來龍去脈。

--------------------分隔線--------------------

今天是連假前一天，原本都該寫輕鬆的新聞，

但最近我的臉書被一則新聞洗版，在IG上問大家，又好像沒有太多人知道。

通常這種情況，就是我上工的時候了。

貼心提醒，今天的新聞有點懸疑和驚悚，看完可能會心情不好，請小心服用。

今年1月20日，捷克一位德高望重的政治人物，Jaroslav Kubera（中文名：柯佳洛），突然心臟病發過世了，享壽72歲。

心臟病發，聽起來像是意外死亡，捷克舉國哀戚。

但在三個月後的今天，劇情有了巨大的轉折。

上週日，柯佳洛的遺孀和女兒突然出現在國家電視《捷克電視台》的專訪中。

他們悲憤的說，柯佳洛是被中國害死的。

而且，與台灣有關．．．

---第一章：柯佳洛與自由派---

柯佳洛是個死忠的自由主義者。

他1947年出生，二戰剛結束，那時候的捷克還不是捷克，是捷克斯洛伐克。

當時捷克斯洛伐克被蘇聯吸收，加入華沙公約組織，成為一個社會主義共和國。

1989年，東歐發生劇變，人們群起反抗共產統治，引發一波民主浪潮。

捷克斯洛伐克也受到啟發，由學生發起示威抗議，公民加入罷工。

最後逼得共產黨宣布放棄權利，結束一黨專政。

它的自由來的太順利，沒有革命、沒有大規模暴力衝突。

於是人們將這次革命稱為「天鵝絨革命」，又稱「絲綢革命」，很滑順的意思。

後來捷克和斯洛伐克也在1993年宣布和平分家，各成一國，又被稱為「天鵝絨離婚」。

天鵝絨革命發生時，柯佳洛42歲。

在不惑之年看見共產垮台民主降臨，讓柯佳洛成為堅定的右翼分子，並正式踏入政壇。

---第二章：柯佳洛與台灣---

柯佳洛一踏入政壇就平步青雲。

1994年，他成為Teplice市長，一當就是24年。

他也在2000年順利成為參議院議員，並在2018年成為參議院院長。

（對，他同時是市長也是參議員，很少見的制度）

在過世前，他已經成為捷克憲政地位的第二把交椅，幾乎是副總統的高度。

柯佳洛一直是捷克少數的友台代表，常現身於台灣駐捷克代表處的活動，包含去年的國慶酒會。

而且在國慶晚宴上，柯佳洛公開承諾將在台灣總統大選後訪問台灣。

這是台灣外交難得的喜訊。

捷克憲政第二把交椅以官方身分來台，先不論台捷能否走到建交這一步，至少我們與未來的總統人選已打好關係。

然而，他在1月17日先參加了中國駐捷克大使館的新年餐會。

三天後，柯加洛心臟病發過世。

---第三章：柯佳洛的死，與中國---

在柯佳洛宣布訪台後，有兩個人非常緊張。

第一個肯定是中國駐捷克大使，張建敏。

他2018年被任命為駐捷克全權大使，對於原本只是個外交部翻譯科人員來說，這是個幅度非常大的升官，未來指日可待。

但柯佳洛如果訪台，他將為成為中國外交界的笑柄，別說烏紗帽戴不住，連頭都不保。

第二個緊張的是誰？

捷克總統齊曼Miloš Zeman。

齊曼是出了名的親中，捧習近平不遺餘力，還歡天喜地帶領捷克加入中國的一帶一路。

他好不容易讓捷克成為中國的閨蜜，豈能容忍柯佳洛這個在野黨頭子搗亂。

我們不確定柯佳洛在宣布訪台時有沒有預想到，他的承諾帶給這兩人威脅，

但我們知道，這兩人肯定會回頭阻止他。

在柯佳洛死後，維特齊（Milos Vystrcil）接任他參議院院長的職位。

維特齊說，他看到交接信箱裡裏頭有來自中國大使張建敏的信。

張建敏在信裡頭威脅捷克政府，如果柯加洛堅持訪台，捷克在中國的企業將會付出慘痛代價。

維特齊的爆料已經足以讓捷克民眾震怒。

大家原本已經對親中的齊曼不滿了，得知中國施壓他們最愛的政治人物柯佳洛，更是喧囂塵上。

但直到上周日，柯佳洛的遺孀薇拉和女兒於捷克電視台專訪的內容曝光，大家才驚覺，柯佳洛的死可能不是意外。

以下內容皆來自她們在專訪中的描述。

柯佳洛先是在1月14日和總統齊曼吃飯，

當時齊曼轉交張建敏的信給他，威脅他不要拜訪台灣，雙方起了激烈衝突。

接著1月17日，中國也邀請柯佳洛到大使館參加新年餐會，薇拉也受邀。

但是當他們抵達大使館時，中國官員請薇拉迴避，他們有話要單獨跟柯佳洛說。

柯佳洛在密室裡待了30分鐘。

密室會談結束後，柯佳洛神情緊張且憤怒，還要求薇拉絕對不要吃中國大使館提供的任何餐點飲料。

離開大使館後，薇拉問他到底怎麼了。

他說：「張大使叫我不准去台灣，如果去了他會被拔官。」

薇拉很緊張，問他真的要去台灣嗎？

柯佳洛堅定的說：「當然要，共產黨統治的時代我都達成目標了，民主時代沒人能指使我。」

新年餐會後，薇拉和女兒發現柯佳洛身體開始出現不適，時常胸悶嘔吐。

三天後，柯佳洛便心臟病發，離開人世。

---第四章：柯佳洛走後---

薇拉會帶著女兒再次出現在螢光幕前，痛訴中國迫害，是因為她發現柯佳洛生前收到的兩封信。

一封來自總統府辦公室主任邁納爾（Vratislav Mynář），一封來自中國大使館。

薇拉對鏡頭說，這兩封信很明顯就是在恐嚇柯佳洛，內容讓人非常害怕，她不知該拿這兩封信怎麼辦。

她也強調，這兩封信肯定就是害死柯佳洛的原因。

總統齊曼曾表明將頒發國家最高榮譽獎章給柯佳洛。

但薇拉拒絕了。

她說，她的丈夫絕對對得起國家的最高榮譽，但她們絕不接受齊曼那雙骯髒的手來頒發。

薇拉和女兒的專訪公開後，還沒看到中國方面的回覆，也沒聽到齊曼的解釋。

這段專訪會引起軒然大波嗎？

會逼齊曼下台嗎？

中國會換掉張建敏嗎？

捷克會因此不親中嗎？

這些我們都還沒有答案。如同柯佳洛的死，撲朔迷離。

台灣在這個懸疑案當中，雖然是個被動角色，卻意外成了引子。

我們能做的就是，記得曾經有個力抗蘇聯共產主義、有天鵝絨革命精神的捷克人，

在二十一世紀新共產威權面前，仍堅持拜訪台灣。

--------------------分隔線--------------------

呢幾日五一黃金週成績不俗，但希望大家唔好忘記我地既終極boss係幾咁邪惡。
最後送比大家一句：「然後知生於憂患，而死於安樂也。」
希望大家千萬不要滿足於眼前既小小成果！

推1

推2
想多啲人睇到篇野
比到更加多人有反思

推3

推4

推5

「當然要，共產黨統治的時代我都達成目標了，民主時代沒人能指使我。」

睇到起雞皮

屌基本成個共產思想都係離地
冇考慮過人有惰性呢樣野
更何況共產主義講到政府只係一個過渡
去到真正既共產係連政府都唔存在
所以點解當年鄧小平要出黎講支那仲係共產主義既初階
因為佢唔想放權囉
既然家陣支那吹捧自己咁撚掂喇
想知支共幾時肯宣佈解散政府？

認真文冇人睇？

推多下

歷史一記

不能遺忘啊

好似好大件事 希望會有漣漪效應

嗰兩封信有無公開到

頂推